\chapter{Diccionarios}

\Needspace{8\baselineskip}
\section{Diccionarios}

Los diccionarios son estructuras de datos utilizadas para mapear claves arbitrarias a valores.
Pueden ser indexados de la misma manera que las listas, utilizando corchetes que contengan claves.

\pythonfile{codigo/diccionarios/diccionarios_1.py}
\out{codigo/diccionarios/diccionarios_1.out}

Cada elemento de un diccionario es representado por un par clave:valor (key:value).
Los elementos dentro de diccionarios no están ordenados, lo que significa que no pueden ser indexados por índices, sólo por claves.

Un diccionario puede almacenar como valor cualquier tipo de datos.
Se pueden usar saltos de línea para definirlos de forma más ordenada.

\pythonfile{codigo/diccionarios/diccionarios_2.py}
\out{codigo/diccionarios/diccionarios_2.out}

\Needspace{8\baselineskip}
\section{Listas como diccionarios}

Las listas pueden ser consideradas como diccionarios con claves de números enteros dentro de un cierto rango.

\pythonfile{codigo/diccionarios/listas_como_diccionarios.py}
\out{codigo/diccionarios/listas_como_diccionarios.out}

\Needspace{8\baselineskip}
\section{Diccionario vacío}

Un diccionario vacío es definido como \ttt{\{\}}.

\pythonfile{codigo/diccionarios/diccionario_vacio.py}

\Needspace{8\baselineskip}
\section{Excepciones en diccionarios}

Tratar de indexar una clave que no es parte de un diccionario retorna un \ttt{KeyError}.

\pythonfile{codigo/diccionarios/error_diccionario.py}
\out{codigo/diccionarios/error_diccionario.out}

Sólo objetos inmutables pueden ser utilizados como claves de diccionario.
Los objetos inmutables son aquellos que no pueden ser cambiados.
Algunos objetos mutables son listas, conjuntos y diccionarios.
Tratar de utilizar un objeto mutable como clave de diccionario ocasiona un \ttt{TypeError}.

\pythonfile{codigo/diccionarios/error_clave_mutable.py}
\out{codigo/diccionarios/error_clave_mutable.out}

\Needspace{8\baselineskip}
\section{Indexación de diccionarios}

Al igual que las listas, las claves de un diccionario pueden ser asignadas a distintos valores.
Sin embargo, a diferencia de las listas, se le puede asignar un valor a nuevas claves, no sólo a las que ya existen.

\pythonfile{codigo/diccionarios/indexacion_diccionarios.py}
\out{codigo/diccionarios/indexacion_diccionarios.out}

\Needspace{8\baselineskip}
\section{Uso de in y not en diccionarios}

Para determinar si una clave está en un diccionario, se puede usar los operadores \ttt{in} y \ttt{not in}, al igual que en listas.

\pythonfile{codigo/diccionarios/in_not_diccionarios.py}
\out{codigo/diccionarios/in_not_diccionarios.out}

Nótese que retorna \ttt{False} al buscar \ttt{\qq tres \qq}.
Esto ocurre porque \ttt{\qq tres \qq} es un valor, no una clave.

\Needspace{8\baselineskip}
\section{Función get()}

Un método útil de diccionarios es \ttt{get()}.
Hace lo mismo que indexar, pero si una clave no es encontrada en el diccionario entonces devuelve otro valor especificado (\ttt{None} por defecto).

\pythonfile{codigo/diccionarios/get_1.py}
\out{codigo/diccionarios/get_1.out}

En este caso es importante recordar que \ttt{1} y \ttt{True} significan lo mismo, y por lo tanto son la misma clave.
Entonces, el diccionario \ttt{pares} sólo tiene 3 elementos (la clave \ttt{True} tendrá como valor \ttt{False}, el último valor que se le asignó).

\pythonfile{codigo/diccionarios/get_2.py}
\out{codigo/diccionarios/get_2.out}

\Needspace{8\baselineskip}
\section{Convertir diccionarios a listas}

Usando el método \ttt{list()}, se puede convertir un diccionario a una lista, pero esto sólo obtendrá sus claves.

\pythonfile{codigo/diccionarios/diccionario_a_lista.py}
\out{codigo/diccionarios/diccionario_a_lista.out}

Los métodos \ttt{keys()} y \ttt{values()} permiten obtener las claves y los valores de un diccionario.

\pythonfile{codigo/diccionarios/keys_values_1.py}
\out{codigo/diccionarios/keys_values_1.out}

El resultado de estos métodos puede ser convertido a listas usando el método \ttt{list()} para poder manipularlos con más facilidad.

\pythonfile{codigo/diccionarios/keys_values_2.py}
\out{codigo/diccionarios/keys_values_2.out}

\clearpage