\chapter{Variables}

\Needspace{8\baselineskip}
\section{Declaración de variables}

En Python, no existe la declaración de variables.
Toda variable que se cree debe tener un valor inicial asignado.
Se permite que este valor sea \doble{vacío}, como por ejemplo el string vacío \ttt{\qq \qq}.

\pythonfile{codigo/variables/variables.py}

\Needspace{8\baselineskip}
\section{Nombre de variables válidos}

Se aplican ciertas restricciones con respecto a los caracteres que se pueden usar en los nombres de variables.
Los únicos caracteres permitidos son letras, números y guiones bajos \ttt{\_}.
Además, no se puede comenzar con números o incluir espacios.

No seguir estas reglas hará que ocurran errores que impiden la ejecución del programa.

\pythonfile{codigo/variables/error_variable_1.py}
\out{codigo/variables/error_variable_1.out}
\pythonfile{codigo/variables/error_variable_2.py}
\out{codigo/variables/error_variable_2.out}
\pythonfile{codigo/variables/error_variable_3.py}
\out{codigo/variables/error_variable_3.out}

Python es sensible a mayúsculas y minúsculas, lo que significa que las variables \ttt{num}, \ttt{Num}, \ttt{NUM}, etc. son distintas.

\pythonfile{codigo/variables/mayusculas_y_minusculas.py}
\out{codigo/variables/mayusculas_y_minusculas.out}

\Needspace{8\baselineskip}
\section{Nombres largos de variables}

Los nombres de variables que se componen de más de una palabra pueden ser difíciles de leer.
Existen muchas técnicas para escribirlos de forma más legible.

\begin{itemize}
  \item \textbf{Camel Case}: Todas las palabras empiezan con mayúscula, excepto la primera.
  
  \pythonfile{codigo/variables/camelCase.py}

  \item \textbf{Pascal Case}: Todas las palabras empiezan con mayúscula.
  
  \pythonfile{codigo/variables/PascalCase.py}

  \item \textbf{Snake Case}: Todas las palabras se escriben en minúscula, pero van separadas por guiones bajos \ttt{\_}.
  
  \pythonfile{codigo/variables/snake_case.py}

\end{itemize}

\Needspace{8\baselineskip}
\section{Palabras clave}

Existen palabras específicas que tampoco se pueden usar como nombres de variables.
El intérprete de Python reconoce estas palabras como palabras clave o keywords, y tienen usos reservados.

A continuación, se muestra una lista de todas las palabras clave en Python.

\textfile{codigo/variables/palabras_clave.txt}

Nótese el uso de mayúsculas al principio de \ttt{False}, \ttt{None} y \ttt{True}.

\Needspace{8\baselineskip}
\section{Operaciones con variables}

Se pueden usar variables dentro de operaciones.

\pythonfile{codigo/variables/variable_2.py}
\out{codigo/variables/variable_2.out}

Pero se debe recordar que deben ser asignadas antes de poder usarlas.

\pythonfile{codigo/variables/error_operacion.py}
\out{codigo/variables/error_operacion.out}

Una variable también puede cambiar de valor a lo largo de la ejecución de un programa, y ser el resultado de operaciones con otras variables.

\pythonfile{codigo/variables/variable_3.py}

Durante el tiempo de ejecución, siempre mantendrá el último valor que se le asignó.

\pythonfile{codigo/variables/conservacion.py}
\out{codigo/variables/conservacion.out}

Las variables se pueden reasignar tantas veces como se desee, para cambiar su valor.
En Python, las variables no tienen tipos específicos, por lo que se puede asignar una cadena a una variable y luego asignar un número entero a la misma variable.

\pythonfile{codigo/variables/variable_4.py}
\out{codigo/variables/variable_4.out}

Sin embargo, no es una buena práctica.
Para evitar errores, se debería evitar sobreescribir una variable con distintos tipos de datos.

%TODO: enlaces a numérico y alfanumérico
Si se asigna el valor numérico (enteros y decimales) o alfanumérico (cadena de texto) de una variable a otra, los cambios hechos a ambas variables son independientes.

\pythonfile{codigo/variables/variable_5.py}
\out{codigo/variables/variable_5.out}

Esto no ocurre para tipos de datos más complejos, como listas.

\Needspace{8\baselineskip}
\section{Entrada}

Para obtener información del usuario, se puede usar la función \ttt{input()}, la cual solicita al usuario que la entrada.
La información obtenida puede ser almacenada como una variable.

\pythonfile{codigo/variables/input_1.py}
\inp{codigo/variables/input_1.inp}
\out{codigo/variables/input_1.out}

Toda la información recibida por el método \ttt{input()} se procesa como un string.

También se puede entregar un string como parámetro al método \ttt{input()}, lo cual mostrará texto antes de pedir la entrada.
Esto sirve para aclarar qué entrada está solicitando el programa.

\pythonfile{codigo/variables/input_2.py}

Al usar la función \ttt{input()}, el flujo del programa se detiene hasta que el usuario ingrese algún valor.

Se puede usar \ttt{input()} varias veces para tomar múltiples entradas del usuario.

\pythonfile{codigo/variables/input_multiple.py}
\inp{codigo/variables/input_multiple.inp}
\out{codigo/variables/input_multiple.out}

Normalmente, se debe añadir un espacio para concatenar variables, para evitar que las variables aparezcan juntas en la salida.

\Needspace{8\baselineskip}
\section{Conversión de tipos de datos}

Existen funciones para convertir datos de un tipo a otro.
Entre dichas funciones se encuentran:

\begin{itemize}
  \item \ttt{int()}: Convierte a un número entero.
  
  \pythonfile{codigo/variables/convertir_a_int_1.py}
  \out{codigo/variables/convertir_a_int_1.out}

  Aunque ambos se impriman igual, el primero es un string y el segundo un entero (int).

  \pythonfile{codigo/variables/convertir_a_int_2.py}
  \out{codigo/variables/convertir_a_int_2.out}

  Al convertir de \ttt{float} a \ttt{int}, sólo se conservará la parte entera del número.
  No ocurrirá ningún tipo de redondeo.

  \pythonfile{codigo/variables/float_a_int.py}
  \out{codigo/variables/float_a_int.out}

  \item \ttt{float()}: Convierte a un float.
  
  \pythonfile{codigo/variables/convertir_a_float.py}
  \out{codigo/variables/convertir_a_float.out}

  \item \ttt{str()}: Convierte a un string o cadena de caracteres.
  Uno de sus usos principales es para concatenar distintos tipos de datos.

  \pythonfile{codigo/variables/convertir_a_string.py}
  \out{codigo/variables/convertir_a_string.out}

\end{itemize}

Como el resultado de la función \ttt{input()} es un string, es normal convertir el resultado de este método para usarlo en operaciones matemáticas.

\pythonfile{codigo/variables/input_3.py}
\inp{codigo/variables/input_3.inp}
\out{codigo/variables/input_3.out}

También se pueden usar estos métodos para forzar variables a ser de un tipo específico al momento de asignarlas, en vez de dejar que Python infiera su tipo.
Esto se conoce como \doble{casting}.

\pythonfile{codigo/variables/casting.py}

\Needspace{8\baselineskip}
\section{Operadores de asignación}

Los operadores de asignación permiten escribir código como \ttt{x = x + 1} de manera más concisa, como \ttt{x += 1}.
Lo mismo es posible con otros operadores como \ttt{-}, \ttt{*}, \ttt{/}, \ttt{//}, \ttt{\%} y \ttt{**}.

\pythonfile{codigo/variables/asignacion_1.py}

También se pueden usar con los operadores de concatenación y multiplicación de strings.

\pythonfile{codigo/variables/asignacion_2.py}

\Needspace{8\baselineskip}
\section{Múltiples variables con el mismo valor}

Para declarar muchas variables en una misma linea y hacer que todas tengan el mismo valor, se puede repetir el operador de asignación \ttt{=}.

\pythonfile{codigo/variables/multiple.py}
\out{codigo/variables/multiple.out}

\Needspace{8\baselineskip}
\section{Tipos de datos}

En Python existen muchos tipos de datos que pueden ser usados y almacenados como variables.
La función \ttt{type()} retorna el tipo de dato del objeto que se le entrega como argumento.

A continuación se mostrarán los tipos de datos más comunes.

\begin{itemize}
  \item Número entero \ttt{int}
  
  \pythonfile{codigo/variables/tipo_int.py}
  \out{codigo/variables/tipo_int.out}

  \item Número racional \ttt{float}
  
  \pythonfile{codigo/variables/tipo_float.py}
  \out{codigo/variables/tipo_float.out}

  \item Cadena de caracteres \ttt{str}
  
  \pythonfile{codigo/variables/tipo_str.py}
  \out{codigo/variables/tipo_str.out}

  \item Booleano \ttt{bool}
  
  \pythonfile{codigo/variables/tipo_bool.py}
  \out{codigo/variables/tipo_bool.out}

  \item Lista \ttt{list}
  
  \pythonfile{codigo/variables/tipo_list.py}
  \out{codigo/variables/tipo_list.out}

  \item Rango \ttt{range}
  
  \pythonfile{codigo/variables/tipo_range.py}
  \out{codigo/variables/tipo_range.out}

  \item Función \ttt{function}
  
  \pythonfile{codigo/variables/tipo_function.py}
  \out{codigo/variables/tipo_function.out}

  \item Número complejo \ttt{complex}
  
  \pythonfile{codigo/variables/tipo_complex.py}
  \out{codigo/variables/tipo_complex.out}

  \item Diccionario \ttt{dict}
  
  \pythonfile{codigo/variables/tipo_dict.py}
  \out{codigo/variables/tipo_dict.out}

  \item Tupla \ttt{tuple}
  
  \pythonfile{codigo/variables/tipo_tuple.py}
  \out{codigo/variables/tipo_tuple.out}

  \item Conjunto \ttt{set}
  
  \pythonfile{codigo/variables/tipo_set.py}
  \out{codigo/variables/tipo_set.out}

  \item Frozenset \ttt{frozenset}
  
  \pythonfile{codigo/variables/tipo_frozenset.py}
  \out{codigo/variables/tipo_frozenset.out}

\end{itemize}

Estos tipos y muchos más se verán en detalle en los próximos capítulos.

\clearpage